_2\. 尼古拉一世成为教皇。他臣服于拉文纳大主教。希腊爆发了普提乌斯分裂。罗马与保加利亚人的关系。鲍里斯国王在罗马的使节。福莫索斯作为传教士前往保加利亚。罗马试图将保加利亚作为其教会省。尼古拉一世的保加利亚宪法

本笃三世于 858 年 4 月 8 日去世，路易刚刚离开罗马。因此，皇帝立即返回罗马，以防止教皇选举中的任何非法行为，同时也行使他在教皇选举中的权利。他说服罗马人联合起来投票支持迪亚科努斯-尼古拉斯，他是一位出身高贵的优秀人才，是大区主教西奥多的儿子。4 月 24 日，被选中的尼古拉斯在皇帝的注视下在圣彼得大教堂举行了祝圣仪式，路易参加完祝圣仪式后就离开了这座城市。尼古拉在神职人员中有很多对手，他对尼古拉的尊重和这位教皇对他的感激之情表明两人之间存在着私人关系。皇帝离开罗马时，曾在圣卢修斯停留过，今天的托雷斯公国遗址就在那里。尼古拉斯与高级神职人员和贵族一起拜访了他。皇帝匆匆赶来迎接，牵着马缰绳走了一段路，在帐篷里款待了他，用丰厚的礼物向他道别，并在教皇称赞自己时再次牵起帐篷。尼古拉一世以这种高傲的姿态开始了他的教皇生涯，而这位皇帝却深深地谦卑了下来。

更严重的事件使他的任期变得尤为艰难，因为全国性教会刚刚奋起反抗教皇初建的君主制。然而，尼古拉在国王和主教面前都表现得坚定而果断，他向君士坦丁堡投掷了放逐的光芒，像格里高利大帝曾经做的那样，为蛮族人民制定了明智的宪法，罗马的男爵和红衣主教在他威严的目光面前都不敢抬头。

在他就任教皇的第一年，拉文纳一片混乱。那里的大主教约翰力图在自己的领土上实现独立，他把教友和神职人员都当作君主对待，没收财产，将主教逐出教会，并禁止他们或教皇的官员前往罗马。他向教皇的圣座大使解释说，拉文纳大主教无需出席罗马主教会议。尼古拉三次召见他，并将他逐出教会。约翰前往帕维亚拜见路易，然后在使节的陪同下前往罗马；但尼古拉斯坚决拒绝皇帝的任何调解，于是大主教离开了这座城市。艾米利亚和拉文纳贵族的使节们现在呼吁教皇亲自前往该国，以保护他们免受大主教及其兄弟乔治的专横行为的伤害。约翰没有等到教皇的到来，而是回到了皇帝身边，而尼古拉则亲自安抚了拉文纳贵族，归还了他们的财产。大主教屈服了，教皇赦免了他，但要求他每年必须到罗马一次；禁止他未经罗马教廷许可，在教皇、神职人员和人民选举主教之前，在艾米利亚地区为主教祝圣。他禁止他向他们征税，阻止他们前往罗马，并命令他在所有争端中服从拉文纳法庭的判决，拉文纳法庭将由教皇夫人和该城的主教出席。在约翰签署了这些宗教会议的决定后，他离开了罗马，尼古拉也作为世俗统治者在艾米利亚（Aemilia）和潘塔波利斯（Pentapolis）取得了决定性的胜利。

更困难的是与君士坦丁堡的争端，这场争端大约在这个时候开始，导致了无法弥补的分裂，并完成了罗马与希腊帝国的分离。但是，这些事件中闪耀着 Photius 和 Ignatius 的名字，却不属于这座城市的历史范围，只能稍稍提及。857 年 12 月，正统宗主教伊格内修斯在大臣巴尔达斯的阴谋下被米迦勒皇帝免职，而博学多才的原教旨主义者 Photius 直接从外邦升任拜占庭主教。伊格内特派和普提乌斯派在东方爆发了一场争斗，但双方都向罗马求助，教皇使节波图斯的拉多尔德主教（曾是叛乱红衣主教阿纳斯塔修斯的支持者）和阿纳尼的扎卡里亚斯任人收买，批准了对普提乌斯的任命。教皇现在按照自己的意愿驱逐了这些叛徒，在 863 年 4 月的罗马宗教会议上谴责了 Photius，并命令他从宗主教职位上退下来。使节们在罗马和君士坦丁堡之间来回奔波，自圣像破坏论战以来，君士坦丁堡城墙内从未有过如此多的希腊人。当然，帝国使节们带来的不是珍贵的福音书，而是仇恨和蔑视的信件。普提乌斯（Photius）在指责拉丁教会为异端邪说的文章中，将争论转向了教条主义： 她在安息日禁食，司铎独身，最重要的是 "圣灵离体"（_filioque_），即认为圣灵甚至离开了圣子--这些观点和事情在我们这个时代已经不会再令人兴奋了，但在人类缺乏有价值的哲学问题的世纪里，却足以激起人们的愤怒，并导致现在将两个教会永远分开的大分裂。普提乌斯（Photius）对教皇进行了诅咒，但他的继任者巴西尔（Basil）于867年暗杀了米迦勒皇帝，将他废黜，因此在尼古拉的整个教皇任期内，激烈的斗争一直在持续。

罗马与拜占庭边境上的一个蛮族成功地建立了关系，这也深深地影响了罗马与东方的争斗。当格里高利大帝向不列颠伸出慈父之手，让盎格鲁-撒克逊人接受罗马教会法时，希腊人无动于衷；但当尼古拉努力将保加利亚人纳入罗马教会的怀抱时，这一意图必然会激起他们的高度嫉妒。几个世纪以来，这个可怕的斯拉夫民族一直盘踞在多瑙河南岸富饶的摩西亚地区。他们经常在潘诺尼亚与法兰克伯爵交战，并就边界问题进行谈判；他们最远渗透到君士坦丁堡的城墙下，深入巴尔干以外的省份，不止一支希腊军队屈服于他们的箭下。自 811 年以来，凶猛的保加利亚国王独自坐在桌旁，喝着拜占庭皇帝头颅里的酒，周围是他可怕的战士，他们在扶手椅上或躺在地上吃着生的食物。这是曾废黜艾琳皇后的尼瑟夫鲁斯的金脑壳。基督教通过两兄弟，即来自塞萨洛尼卡的斯拉夫使徒君士坦丁和美多迪乌斯，从拜占庭传入了这些粗野的部落。鲍里斯国王与路易皇帝和平相处，他本人于 861 年以米迦勒之名接受了希腊洗礼；他在天上圣人的保护下，或以勇敢战士的马刀和勇气，战胜了追随他的大人们中的异教徒，现在又向罗马派出了使节。在他的国家里，拉丁教士和希腊教士相互对立，传教士的反对可能激发了人们对保加利亚人如何接受洗礼的疑虑，这些疑虑似乎已经进入了国王的灵魂，而国王迄今为止一直在快乐的无知中度过他的异教岁月。君士坦丁堡的宗座刚刚成为两个王位请求者激烈争夺的对象，鲍里斯希望自己的国家远离拜占庭的影响，他向教皇寻求建议，并为他的人民寻求司铎。

Bulgarian 使者们在国王儿子的带领下于 866 年 8 月抵达罗马。他们带来了丰富的礼物，其中包括王子在与异教徒叛军作战时拳头上握着的胜利武器；他打算将这些武器作为献给使徒彼得的祭礼。然而，这个消息激起了路易皇帝的愤怒，他已经对教皇大发雷霆，目前正在贝内文托。他要求交出武器和其他保加利亚礼物；他认为这些胜利的信物与圣彼得不相称，并希望将它们作为保加利亚新省的战利品，他本人也希望将保加利亚并入帝国。尼古拉斯赠送了一些礼物，但带着歉意扣留了其他礼物。与此同时，保加利亚人在罗马受到了热烈欢迎。教皇挑选了两位主教到保加利亚传教，他们是波普洛尼亚的保罗和波图斯的福莫索斯，他们有一天会戴上教皇的皇冠。他们由一个前往君士坦丁堡的代表团陪同，穿过保加利亚帝国前往君士坦丁堡。圣座大使们兴高采烈地抵达该国，但那些前往拜占庭宫廷的圣座大使却未获准过境，只能折返。然而，福莫苏斯和保罗继续为保加利亚人施洗；他们赶走了希腊传教士，说服国王只接受拉丁教士，只接受罗马礼拜，聪明的福莫苏斯甚至被教皇的使节邀请担任保加利亚大主教。然而，尼古拉斯拒绝了这一请求，因为他不想剥夺波图斯的牧羊人的权利，但他向遥远的地方派遣了几名长老，并命令其中一人当选为大主教。

甚至在此之前，他就已经平息了保加利亚人幼稚的疑虑，他的回答被归纳为_Responsa_（答复）一书，就像是一个粗鲁民族的民法典。头脑简单的保加利亚人几乎没有不要求得到启发的公民义务或事件；他们询问在什么形式下可以结婚，在什么时间可以通婚，白天什么时候吃饭，应该如何着装，是否可以审判罪犯，他们还回顾了巴拉圭的野蛮人和耶稣会士给他们的宪法。他们申明，迄今为止，他们一直习惯于带着马尾巴作为人类战斗的标准，并询问他们应该用什么来代替这种马术标志。教皇用十字架代替了马尾巴。他们说，在战斗之前，他们习惯于施展各种巫术来从神灵那里获得胜利，教皇建议他们在教堂里祈祷，打开地牢，释放奴隶和战俘，而不是举行这样的仪式。国王问教皇，除了王后和战士们，他独自高傲地享用盛宴是否是基督徒的行为；教皇回答说，他劝诫国王要谦逊，并向他保证，古代著名的国王都会与他们的朋友和奴隶一起用餐。关于哪些主教应被尊为真正的宗主教，尼古拉利用这个值得欢迎的机会作了详尽而响亮的回答，即使对君士坦丁堡来说也是如此。他说，所有宗主教中的第一位是罗马的教皇，他的教会是由使徒的王子们建立的；第二位是亚历山大，因为圣马库斯在此建立了教会；第三位是安提阿，因为彼得在来到罗马之前管理过这个教会。这三个都是使徒的宗主教。另一方面，拜占庭和耶路撒冷却不能声称拥有这样的权力；君士坦丁堡的教廷不是由任何使徒建立的，这座被称为新罗马的城市的宗主教只是受皇帝的恩惠才被称为宗主教，而不是出于内在的法律原因。

尼古拉一世的《保加利亚宪法》中包含了这一条款和类似条款，它是罗马教会实际活动和谨慎行事的最杰出的纪念碑之一，罗马教会突然在没有武器和法庭力量的情况下将罗马法律移植到了自瓦伦斯和瓦伦提尼安以来拉丁人几乎从未进入过的地区，并试图在远东地区获得一个新的省份。尼古拉和鲍里斯国王之间的关系在性质上是如此不同，但事实上，对罗马来说，这并不亚于特拉扬曾经在多瑙河流域战胜德西巴勒斯国王的辉煌战绩。然而，保加利亚的教会省并没有长期为罗马所占有，而是早在 870 年就与希腊教会合并了。
